\section{Билет 23}
\begin{Def}
  Закон сохранения энергии имеет вид
  \[
    dE_{\rus{пол}} = dA^{(e)} + dQ^{(e)} + dQ^{**}, 
  \]
  где
  \begin{itemize}
    \item \(dA^{(e)}\) --- работа внешних сил;
    \item \(dQ^{(e)}\) --- приток тепла извне;
    \item \(dQ^{(**)}\) --- приток энергии извне, отличный от работы сил и теплоты.
  \end{itemize}
  
  При этом
  \[
    dQ^{(e)} = dQ^{(e)}_{\rus{масс}} + dQ^{(e)}_{\rus{пов}}. 
  \]
\end{Def}

Вводят плотность
\[
  dq_{\rus{масс}} = \lim\limits_{\Delta C\to 0} \frac{\Delta Q_{\rus{масс}}}{\rho \Delta V}.
\]
Отсюда
\[
  dQ_{\rus{масс}}^{(e)} = \int\limits_{V} dq_{\rus{масс}}\rho\, dV;\quad\imp\quad 
  dQ_{\rus{пов}}^{(e)} = -\int\limits_{\Sigma} q_n\,d\sigma\,dt,
\]
где \(q_n\) количество тепла, которое проходит через площадку с нормалью \(\overline n\) в расчёт на единицу поверхности \(d \sigma\) в единицу времени \(dt\).
\subsection{Определения}
\begin{Def}
  Процесс называется адиабатическим, если в нём не происходит притока тепла ни к одной частице, то есть \(dq = 0\), где
\end{Def}<++>
